\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{bm}
% \usepackage{pgfplots}
% \pgfplotsset{compat=1.16}

\newcommand{\rn}{\mathbb R ^n}

\title{Algebra lineare}
\author{Noacco Francesco}
\date{March 16, 2020}
\begin{document}
\maketitle
\section{n-ple}
\subsection{Operazioni}
\begin{itemize}
  \item Modulo
    \[||A|| = \sqrt{\sum a_{i}^{2}}\]
  \item Addizione
    \[C = (a_{1},\dots,a_{n}) + (b_{1},\dots,b_{n}) = (a_{1}+b_{1},\dots,a_{n}+b_{n})\]
    \begin{itemize}
      \item Associativa
      \item Commutativa
      \item Esistenza elemento neutro \(0\)
      \item Essitenza inverso \(\overline{A}\)
    \end{itemize}
  \item Prodotto per uno scalare
    \[\lambda A = (\lambda a_{1}, \dots, \lambda a_{n})\]
    \begin{itemize}
      \item Distributivo, sia per lo scalare sia per le n-ple
      \item Elemento neutro \(1\)
      \item Soddisfa \((\lambda \delta) A = \lambda (\delta A)\)
    \end{itemize}
  \item
\end{itemize}
\section{Spazi vettoriali}
\(V \in \rn\) si dice \textbf{spazio vettoriale} se
\begin{itemize}
  \item Somma: \textbf{Associativa} e \textbf{commutativa}
  \item Esistenza \textbf{elemento neutro} per la \textbf{somma}: \(0 \in V\)
  \item Ogni elemento \(v \in V\) deve avere un \textbf{opposto}: \(\left< -v\right> \in V\)
  \item Prodotto: \textbf{Distributivo}, sia per vettori che per scalari
  \item Esistenza \textbf{elemento neutro} per la \textbf{prodotto}: \(1 \in V\)
  \item Il prodotto soddisfa \((\lambda \delta)v = \lambda (\delta v)\)
\end{itemize}

Conseguenze
\begin{itemize}
  \item Unicità dello \(0\)
  \item \(0v = 0\)
  \item Legge di annullamento del prodotto: \(\alpha v = 0 \iff \alpha = 0 \lor v = 0\)
  \item \(v + u = v + w \iff u = w\)
  \item L'opposto di \(v\) è \(\left< -v\right> =(-1)v\)
\end{itemize}

Stabilire se un'insieme è uno spazio vettoriale
\begin{itemize}
  \item Somma interna allo spazio: \(\forall v,w \in V, v+w \in V\)
  \item Prodotto per scalare interno allo spazio: \(\forall v \in V \forall \lambda \in R, \lambda v \in V\)
\end{itemize}
Ossia
\[\forall v,w \in V \forall \lambda, \delta \in \mathbb R, \lambda v + \delta w \in V\]

\subsection{Sottospazio}
\(W \subseteq V\) si dice sottospazio se le precedenti proprietà sono chiuse rispetto a \(W\)

In particolare, \(0 \in W\) è una condizione necessaria ma non sufficiente

\subsubsection{Intersezione di sottospazi}
\[W,U \subseteq V \implies W \cap U \subseteq V\]

\subsection{Dimensione di uno spazio vettoriale}
Cardinalità massima di un insieme lineare indipendente.\\
Può essere
\begin{itemize}
  \item Finita \((\in \mathbb N)\)
  \item Infinita \((\nexists \text{ massimo})\)
\end{itemize}

\subsection{Combinazione lineare}
Somme di moltiplicazioni tra vettori e scalari
\[w = \lambda_{1}v_{1}+\lambda_{2}v_{2}+\dots+\lambda_{n}v_{n}=\sum\lambda_{i}v_{i}\]
Si dice che \(w\) è generato da \(v_{1},\dots,v_{n}\) (i \(\lambda\) sono a piacere)
L'insieme dei vettori generabili da una combinazione lineare è l'inviluppo lineare \(L\left<v_{1},\dots,v_{n}\right>\)
Un inviluppo lineare è sempre un sottospazio dello spazio vettoriale

\subsubsection{Indipendenza lineare}
Se esistono coefficienti non tutti nulli per i quali
\[\lambda_{1}v_{1}+\lambda_{2}v_{2}+\dots+\lambda_{n}v_{n} = 0\]
Allora i vettori sono linearmente dipendenti, viceversa sono dipendenti
(Ossia, se uno è esprimibile come combinazione lineare degli altri)

\subsubsection{\(L\langle W \rangle = V \)}
\[\iff W \text{ è insieme indipendente massimo}\]
Se si ha un insieme \(U\) di \(k\) vettori linearmente indipendenti in uno spazio di dimensione \(n\), esistono sempre \(n-k\) vettori \((W')\) tali che \(U \cup W'\) sia un insieme indipendente massimo

\section{Base}
Si dice base di \(V\) una sequenza \((v_{1},\dots,v_{n})\) t.c.
\begin{itemize}
  \item \(\{v_{1},\dots,v_{n}\}\) è linearmente indipendente
  \item \(L\langle v_{1},\dots,v_{n}\rangle = V\)
\end{itemize}
Tutte le basi di \(V\) hanno la stessa cardinalità

\subsubsection{Base canonica}
\(dim(\rn)=n\)
\[l = (l_{1}=(1,0,\dots,0), l_{2}=(0,1,0,\dots,0), \dots, l_{n}=(0,\dots,0,1))\]
È la base canonica di \(\rn\)

\section{Somme di sottospazi}
Sottospazi
\begin{itemize}
  \item \(W \cap U: dim(W \cap U) \le min\{dim(W),dim(U)\}\)
  \item \(U + W := \{u+w: u \in U, w \in W\}l\)
\end{itemize}
\[dim(U)+dim(W) \ge dim(U+W) \ge max\{dim(U), dim(W)\}\]
In particolare,
\[dim(U+W)=dim(U)+dim(W)-dim(U\cap W)\]

\section{Applicazioni lineari}
Applicazioni \(F: V \to W\) tali che
\begin{itemize}
  \item \(F(v+u) = F(v)+F(u) \forall v,u \in V\)
  \item \(F(\lambda v) = \lambda F(v) \forall v \in V, \forall \lambda \in \mathbb R\)
\end{itemize}

Proprietà:
\begin{itemize}
  \item \(F(0_{V})=0_{W}\)
  \item Morfismo: applicazione lineare
  \item Omomorfismo: generica
  \item Epimorfismo: suriettiva
  \item Monomorfismo: Iniettiva
  \item Endomorfismo: \(V=W\)
  \item Isomorfismo: biiettiva
\end{itemize}

Definizioni
\begin{itemize}

  \item Nucleo: \(\{v \in V : F(v) = O_{W}\} =: Ker(F)\), è un sottospazio di \(V\)
  \item Immagine: \(\{u \in W : \exists v \in V: F(v) = u\} =: Im(F)\), è un sottospazio di \(W\)
  \item Nullità di \(F = dim(Ker(F))\)
  \item Rango di \(F = dim(Im(F)) = rk(F)\)
\end{itemize}

Cose carine
\begin{itemize}
  \item \(dim(Ker(F))+rk(F)=dim(V)\)
  \item \(Im(F) = L\langle F(v_{1}), \dots, F(v_{n})\rangle\)
  \item \(F(v) = F(\sum \lambda_{i}v_{i}) = \sum \lambda_{i}F(v_{i})\)
  \item \(F: V \to W \text{è iniettiva} \iff Ker(F) = \{O_{v}\}\)
\end{itemize}

Corrspondenza biunivoca: \(\{\text{applicazioni lineari } V\to W\} \longleftrightarrow \mathbb R ^{m \times n}\)
\subsection{Funzione biiettiva}
\begin{itemize}
  \item \(B = (v_{1},v_{2},\dots,v_{n})\) base di \(V\)
  \item \(B' = (w_{1},w_{2},\dots,w_{n})\) base di \(W\)
  \item \(L: V \to W\) applicazione lineare
\end{itemize}
\[\implies \exists \text{ coefficienti } a_{1j},a_{2j},\dots,a_{mj} : L(v_{j}) = a_{1j}w_{1}+a_{2j}W_{2}+\cdots+a_{mj}w_{m}\]
\begin{math}
  \begin{bmatrix}
    a_{1j}\\
    a_{2j}\\
    \vdots\\
    a_{mj}
  \end{bmatrix} = C^{L(v_{j})}_{B'}
\end{math}\\
\begin{math}
  \implies f(L) = \begin{bmatrix}
    a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
    a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
    \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
    a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mm}
  \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}C_{B'}^{L(v_{1})} & C_{B'}^{L(v_{2})} & \cdots & C_{B'}^{L(v_{n})}\end{bmatrix}
\end{math}
\(f: \text{applicazione lineare } L \to \text{matrice } A\)
È una funzione biiettiva


\subsection{Cambiamento di base}
\[M(F,B,B')\]
Contiene le coordinate dei vettori delle varie \(F(v_{i})\).\\
Ha dimensioni \(dim(B)\times dim(B')\)
\begin{itemize}
  \item \(F:V\to W\) lineare
  \item \(B\) base di partenza
  \item \(B'\) base di arrivo
\end{itemize}

\[M(L,B,B')\times C^{v}_{B}=C^{L(V)}_{B'}\]

\subsection{Funzioni composte}
\[M(G\circ F,V,W) = M(G,U,W)\times M(F,V,U)\]

\subsubsection{Esempi}
  \[T: \mathbb R^{3}\to \mathbb R^{4}: T(x,y,z)=(3x-y,2x,z+y,z-x)\]
  Determinare \(M(T,C,C)\) \\
  Sarà una matrice \(4\times 3\) perché \(\mathbb R^{3}\to \mathbb R^{4}\)\\
  \begin{enumerate}
    \item Prendo la base canonica di \(\mathbb R ^{3}:\)
      \begin{itemize}
        \item \(l_{1}=(1,0,0)\)
        \item \(l_{2}=(0,1,0)\)
        \item \(l_{3}=(0,0,1)\)
      \end{itemize}
    \item Li trasformo con \(T:\)
      \begin{itemize}
        \item \(T(l_{1})=(3,2,0,-1)\)
        \item \(T(l_{2})=(-1,0,1,0)\)
        \item \(T(l_{3})=(0,0,1,1)\)
      \end{itemize}
    \item Li metto nella matrice:
      \begin{align}
        \begin{bmatrix}
          3 & -1 & 0 \\
          2 & 0 & 0 \\
          0 & 1 & 1 \\
          -1 & 0 & 1
        \end{bmatrix}
      \end{align}
  \end{enumerate}

\section{Inversa di una matrice}
\[2\times 2\]
\begin{itemize}
  \item Esiste solo se \(ad - bc = 0\)
  \item È uguale a \begin{math}
    \frac{1}{ad-bc}
    \begin{bmatrix}
      d & -b \\
      -c & a
    \end{bmatrix}
  \end{math}
\end{itemize}

\textbf{Lezione del 25 maggio}
\section{Determinante}
\(S_{n}:= \text{insieme permutazioni di } \{1,\dots,n\}\)
\[det(A) = \sum_{\pi \in S_{n}}spn(\pi)a_{\pi(1)1}\times a_{\pi(2)2}\times \cdots \times a_{\pi(n)n}\]
Proprietà:
\begin{itemize}

  \item \(\forall A \in \mathbb R^{n\times n}, det(A) = det(A^{t})\)
  \item \(det(A)\times det(b) = det(A\times B)\)
\end{itemize}

Determinante di matrici triangolari:
\[det(A) = \prod_{i=1}^{n}a_{ii}\]

\subsubsection{Calcolo del determinante}
Definizione ricorsiva:
\begin{itemize}
  \item \(n=1, det(A) = a_{11}\)
  \item \(n>1, det(A) = \sum (-1)^{n+j}a_{nj}det(A_{(n,j)})\)
\end{itemize}

\textbf{Manca lezione del 28 maggio}

\section{Autovettori e autovalori}

\subsection{Teoremi}
\begin{itemize}
  \item Dati due autovalori, due vettori diversi sono linearmente indipendenti
\end{itemize}

\subsection{Base di autovettori}
Avendo una base di autovettori, la \(M(T,B,B) = \begin{bmatrix}
  \lambda_{1} & 0 & \cdots & 0 \\
  0 & \lambda_{2} & \ddots & \vdots \\
  \vdots & \ddots & \ddots & \vdots \\
  0 & 0 & \cdots & \lambda_{n}
\end{bmatrix}\)

\subsection{Condizione necessaria e sufficiente perché \(T\) sia diagonalizzabile}
\[\sum_{i=1}^{m}MG(\lambda_{i})=n\]
\end{document}
